---
layout: post
title: Blog reboot
date: '2017-09-04 11:19:49'
---

Old School Systemadministration und DevOps
Engstirnigkeit fand ich schon immer scheiße. Engstirnig waren nämlich nur alte Leute, die anderen. Die, die Fortschritt nicht ertragen und einmal Gelerntes nicht mehr aufgeben wollen, die "Wir haben das schon immer so gemacht!" postulieren, als sei die Aussage eine Auszeichnung, die fernab des CSU-Stammtisches mit Stolz auf der Brust getragen werden kann.
Eine neue Entwicklungen ablehnende Denkweise ist verführerisch, denn sie ist einfach. Neues prinzipiell mit Skepsis und mit Argwohn zu betrachten, ist auch im vermeintlich sehr modernen, aufgeschlossenen Umfeld bzw. in der IT-Branche nicht selten. Nicht zwingend weil es die einfachste Option ist: Es gibt viele gute Gründe für Skepsis. Etwas Neues zu hinterfragen ist auch ein Zeichen von Kompetenz. Es aber nur oberflächlich zu betrachten und beim kleinsten Anzeichen von Nichtgefallen ablehnend zu reagieren - ganz bestimmt nicht.
Wenn meine Haare noch grauer sind als jetzt, möchte ich nicht rückblickend feststellen müssen, dass ich aus Faulheit, aus falschem Stolz, aus Ignoranz oder aus Trotz etwas abgelehnt habe, was langfristig zum unverzichtbaren Teil meines Berufsfeldes geworden ist.
Ich kann mich noch gut daran erinnern, während meiner Ausbildung regelmäßig die ix aufzuschlagen und verständnislos die Artikel über Cloud-Infrastruktur gelesen zu haben. In meiner Realität hat man Server noch im Bastelraum im Büro mit einem Betriebssystem wie XenServer oder CentOS versehen, rudimentäre Netzwerkkonfiguration vorgenommen, den Server ins Rechenzentrum kutschiert, ihn dort ins Rack verfrachtet und per SSH händisch die Konfiguration der vom Kunden benötigten Dienste vorgenommen.
Doch die Cloud war plötzlich überall. Jeder und sein Hund machten irgendwas mit Cloud. Unsere Kunden zogen unüberlegt und voreilig ihre Infrastruktur zu AWS, nur um einige Monate nach ihrer Kündigung wegen unerwartet explodierender Kosten wieder angerannt zu kommen. PaaS, IaaS, SaaS, HaHa und GaGaGa. Aus meiner Perspektive schrie Cloud lautstark danach, nur ein weiterer kurzlebiger Hype zu sein - eine Lösung für ein nicht-existentes Problem. Denn wer wollte schon seine Firmendaten auf fremden Systemen betreiben, wenn es doch Dienstleister gibt, die eigene Hardware betreiben um auf diesen wiederrum die Systeme ihrer Kunden zu betreiben. 
Das ist ein logischer Faux Pas. Dass unsere Kunden meinem Arbeitgeber ebenfalls den Betrieb ihres Kerngeschäfts anvertrauten, indem sie ihre Shop-Systeme durch uns hochverfügbar betreiben ließen, lag ja eigentlich auf der Hand. Jeder Freelancer, der seine Webseite bei einem Shared Hosting-Betreiber ablegt, vertraut einen Teil seines Betriebes einem anderem Dienstleister an. Jede Softwarenetwicklerin, die einen root-Server anmietet um darauf ihre Web-Applikation zu deployen, betreibt diesen in einem fremden Rechenzentrum über die Netzwerkinfrastruktur eines Dienstleisters oder des Dienstleisters eines Dienstleisters.
Wenn ein AWS-Standort mal nicht erreichbar war und neben Reddit auch ein paar hundert anderer großer Seiten über den Jordan gingen, habe ich hämisch auf Twitter darüber gespottet. Arroganz gepaart mit Ignoranz ist eine miese Mischung. Heute lese ich stattdessen die Post Mortems, die Amazons Engineers mit sehr viel Liebe zum Detail über jeden Ausfall veröffentlichen. Ich bin inzwischen schnell skeptisch, wenn etwas mit dem Argument abgelehnt wird, es handle sich um ein Buzzword.
Wenn ich ehrlich mit mir selbst bin, dann habe ich mich in der Vergangenheit nur am Rande mit der Cloud-Materie beschäftigt. Ich habe voreilige Schlüsse gezogen und diese pauschal auf alles angewendet, was “Cloud” im Namen trug, denn Cloud war ein Buzzword und Buzzwords sind zu verachten. Stünde ich nun vor der Wahl und hätte Personalverantwortung, so hätte ich mein altes Ich nicht anstellen wollen.
VMs aus dem Hut zu zaubern, war noch nie sonderlich schwer. Mit VirtualBox habe ich schon immer lokal auf dem Laptop irgendwelche Test-Umgebungen gebaut. Ein mehr oder minder komplexes Script für SystemV Init für diverse Dienste zu schreiben, hat mich auch nicht den ganzen Tag gekostet. Wenn ich all das bereits verinnerlicht habe, welchen Vorteil sollen dann augenscheinlich komplexe Lösungen wie Ansible, Vagrant, Packer oder systemd haben, von denen alle eine gewisse Lernkurve haben? Das ist doch, als müsste ich von vorne anfangen. Wieder der Anfänger sein, an vielen Stellen auf Hilfe hoffen müssen und neue Fehler machen. Stunden in etwas investieren, das mit dem ollen Shell-Script doch in 5 Minuten erledigt war.
Doch denken wir mal zurück, als es nur klassische Systemadministratoren gab. War dort nicht eines der großen Mantras, dass es zwar einmalig etwas längert dauert, eine wiederkehrende Aufgabe in einem Shell-Script abzubilden, es sich aber spätestens bei mehrfacher Wiederholung lohnt, diese Zeit in ein Shell-Script gesteckt zu haben?
Während ich also noch händisch jeden Server anhand von Images oder CentOS-Installationen neu aufgesetzt, mit einer Script-Sammlung grob vorkonfiguriert und kundenspezifisch weiterkonfiguriert habe, haben andere längst begonnen, den gesamten Provisionierungs- und Deployment-Prozess zu automatisieren und zu professionalisieren.
Alte Säcke wie Kris Köhntopp predigen, einen Server gar nicht mehr per SSH anzurühren, sondern im eigenen Issue Tracker ein Ticket zu erstellen, in dem beschrieben wird, welche Änderung an dem System vorgenommen werden sollen, damit die Wunschkonfiguration mit einem Test versehen, mit dem Provisionierungswerkzeug der Wahl in Code gegossen, in git commited und dann angewendet werden kann. Nur so landet jede Änderung in der Versionsverwaltung, die Beschreibung der Konfiguration dient womöglich als übersichtliche Dokumentation des Systems und das System lässt sich bei Bedarf ohne Aufwand in beliebiger Zahl replizieren, weil sichergestellt ist, dass keine lokalen, ungetrackten Änderungen am System vorgenommen wurden. Systeme werden so reproduzierbar und die Komplexität der Konfiguration wird durch das Konfigurationsmanagement-Tool erstmals offenbart, lesbar abstrahiert und dadurch überhaupt wartbar.
Nicht nur die Systemadministration ist moderner geworden. Die einst strikte Trennung von Administration (Operations) und Entwicklung (Development) hat ihren eigenen Mauerfall erlebt: Entwickler haben das Wissen über bei ihnen längst zur Best Practice gehörende Methoden an die Administratoren weitergegeben, während Administratoren den Entwicklern zumuten, ihren Code auch selbst in die Produktion zu geben. “Auf meinem System läuft’s aber!” und “Ich muss Überstunden machen und das Backup einspielen weil dein Code mies war” sind Äußerungen der Vergangenheit, wenn man DevOps macht. Durch Cloud ist so eine neue Generation von Systemadministratoren herangewachsen, deren Toolchain sich stark von den altbewährten Werkzeugen der letzten Generation unterscheidet.
Heute ist Cloud ist ubiquitär. Es gibt eine breite Auswahl an Providern, Firmen mit dem nötigen Know-How und eigener Entwicklungsabteilung können mit OpenStack ihren eigenen Private Cloud-Stack auf eigenem Blech aufbauen und Startups können ohne große Investitionen ihre App auf ein paar Nodes bereitstellen, bei Bedarf schnell vertikal skalieren, ohne auf Server-Lieferungen zu warten, sich auf teuren Rackspace zu commiten und das Risiko einzugehen, Hardware zu kaufen, die schlimmstenfalls nur wenige Stunden am Tag unter höherer Last läuft. 
Unabhängig davon hat Cloud viel dazu beigetragen, dass die Systemadministration mit der Softwareentwicklung verschmolzen ist. Denn wer Server per API-Call erstellen und zerstören kann, der will nicht jeden Server mit einem großen, komplexen, unflexiblen Shell-Script warten, sondern eine Provisionierungs-Pipeline haben, die die Systeme schnellstmöglich in den gerade benötigen Zustand versetzt. 
Werkzeuge wie Vagrant ermöglichen es, auf dem Laptop unterwegs schnell und einfach virtuelle Maschinen auf Basis einer zentralen Konfigurationsdatei hochzufahren, um sie mit Ansible in einen Zustand zu versetzen, der zuvor durch in Code nieder geschriebene Systemkonfiguration definiert wurde. Seit ich diese Werkzeuge nutze, erfüllt mich mein Beruf wieder mit Freude, weil ich wieder jeden Tag das Gefühl habe, Neues zu lernen und weil ich diese Herangehensweise an den Aufbau von Infrastruktur mit einem Mindset verbinde, das mich dazu zwingt, sauberer zu arbeiten und einen professionelleren Anspruch an mich selbst zu stellen: Alles was ich entwickle lässt sich auf den Systemen im Rechenzentrum reproduzieren und alles was ich bei mir lokal getestet habe, wird auch im produktiven Betrieb mit deutlich höherer Wahrscheinlichkeit funktionieren. Mein Test-System kann jederzeit erneut in einen Ursprungszustand versetzt werden, der 1:1 den Code abbildet, den ich in Ansible definiert habe. Mein Test-System kann sich also eigentlich nie von der produktiven Umgebung unterscheiden, so dass mir eine experimentelle Änderung nicht erst dann um die Ohren fliegt, wenn es bereits zu spät ist und ich gerade meine Änderungen auf die Produktion anwende. Natürlich lassen sich Fehler nicht gänzlich vermeiden und auch die beste Toolchain schützt nicht davor, auch mal eine fehlerhafte Konfiguration auf produktive Systeme anzuwenden. Ich kann aber aus meinen Fehlern lernen und systematisch dafür sorgen, dass explizit dieser Fehler nicht erneut in Form einer Regression auftreten kann. 
